\introduction

Актуальность темы исследования. Молочное животноводство является одной из ключевых отраслей агропромышленного комплекса: по данным ФАО, мировое производство коровьего молока превышает 750~млн тонн в год и продолжает расти со среднегодовым темпом 1,5--2~процента~\cite{PrecisionLivestock}. Эффективность управления молочной фермой напрямую влияет на рентабельность производства: по данным исследований, своевременное выявление мастита снижает экономические потери на 30--50~процентов от потенциального ущерба, а оптимизация кормления позволяет повысить надои на 5--15~процентов без увеличения затрат~\cite{DairyPrecision}.

Концепция точного животноводства (precision livestock farming), предложенная Д.~Беркмансом в 2008~году, предполагает непрерывный автоматизированный мониторинг состояния животных с использованием датчиков и информационных технологий~\cite{PrecisionLivestock}. Современные молочные фермы оснащаются роботизированными доильными установками (например, Lely Astronaut, DeLaval VMS), датчиками активности и жвачки (Lely Qwes, SCR Heatime), автоматическими кормушками, генерирующими значительные объёмы данных. Одна корова в среднем генерирует от 200 до 500 точек данных в сутки (надои по четвертям вымени, активность, жвачка, температура, потребление корма), что для стада в 500 голов составляет до 250\,000 записей в день~\cite{DairyPrecision}. Без специализированной информационной системы оперативная обработка и анализ этих данных невозможны, что приводит к запоздалому выявлению заболеваний, неоптимальному кормлению и потерям продукции.

Существующие системы управления молочными фермами (Lely Horizon, DeLaval DelPro, SCR Heatime, 1С: Управление фермой) обладают существенными ограничениями: монолитная архитектура, затрудняющая расширение; отсутствие встроенных средств предиктивной аналитики (за исключением SCR Heatime, ограниченного обнаружением охоты); привязка к оборудованию одного производителя; закрытый API, не позволяющий внедрять собственные модели машинного обучения. При этом задачи прогнозирования надоев, раннего выявления мастита и кетоза, кластеризации стада и оптимизации кормления требуют именно кастомных моделей, обученных на данных конкретной фермы. Поэтому актуальна задача создания информационной системы, объединяющей полный цикл управления стадом, интеграцию с роботизированным оборудованием и модули машинного обучения в единой открытой платформе.

Объектом исследования является процесс автоматизации управления молочной фермой. Предметом исследования --- методы и средства разработки информационных систем управления молочными фермами с интеграцией роботизированного доильного оборудования и предиктивной аналитикой на основе моделей машинного обучения. Цель работы --- разработка информационной системы управления молочной фермой с интеграцией роботизированного доильного оборудования Lely и предиктивной аналитикой на основе моделей машинного обучения.

Для достижения поставленной цели были решены следующие задачи. Проведён анализ предметной области и существующих решений, на основании которого сформулировано техническое задание и обоснован выбор стека технологий. Спроектирована трёхзвенная архитектура: серверный API на Rust/Axum, клиентское веб-приложение на SvelteKit и модуль машинного обучения на Python/FastAPI. Спроектирована модель данных базы данных PostgreSQL, содержащая более 35 таблиц, с расширением TimescaleDB для работы с временными рядами. Реализован серверный API, включающий аутентификацию на основе JWT, авторизацию с разграничением ролей, middleware-стек безопасности (CSRF, rate limiting, gzip) и более 25 модулей бизнес-логики. Реализована интеграция с облачным API Lely Horizon, обеспечивающая автоматическую синхронизацию 23 типов данных с шифрованием учётных данных. Разработано клиентское веб-приложение на SvelteKit с более чем 24 страницами, адаптивным интерфейсом и переиспользуемыми UI-компонентами. Реализован модуль машинного обучения с 11 моделями: прогноз надоев (XGBoost с квантильной регрессией, Prophet), обнаружение заболеваний (мастит, кетоз), выявление охоты, кластеризация стада (KMeans), аномалии оборудования (Isolation Forest) и рекомендации по кормлению. Реализованы алгоритмы аналитики в серверной части: метод Хольта--Винтерса для прогнозирования временных рядов, кривая лактации Вуда, индекс здоровья и оптимизатор запуска. Реализован модуль мониторинга на базе стека Grafana LGTM. Разработан конвейер CI/CD на GitHub Actions с параллельным тестированием трёх компонентов и автоматическим деплоем. Проведено функциональное и нагрузочное тестирование системы.

Методы исследования. В работе использованы методы системного анализа, проектирования реляционных баз данных, машинного обучения (градиентный бустинг, кластеризация, обнаружение аномалий), анализа временных рядов (экспоненциальное сглаживание Хольта--Винтерса, ряды Фурье, ARIMA, линейная регрессия), а также методы программной инженерии (контейнеризация, CI/CD, мониторинг).

Научная новизна заключается в следующем. Предложена архитектура информационной системы, интегрирующая серверные алгоритмы аналитики на Rust (8 моделей прогнозирования временных рядов с автоматическим сравнением по MAPE/RMSE) с внешним модулем машинного обучения на Python, что обеспечивает работу предиктивной аналитики даже при недоступности ML-сервиса. Разработан ансамблевый метод объединения прогнозов ML и Rust-моделей с весами, обратно пропорциональными MAPE, что повышает робастность прогнозирования. Внедрена объяснимость прогнозов на основе метода SHAP с визуализацией вклада признаков в интерфейсе. Разработан комплексный индекс здоровья животного на основе взвешенных Z-оценок надоя, жвачки, активности и SCC с динамической визуализацией тренда за 90 дней. Реализована система сравнения моделей прогнозирования (SES, SMA, WMA, линейная регрессия, метод Хольта, Хольт--Винтерс, ряд Фурье, ARIMA) с автоматическим выбором лучшей модели по минимальному MAPE на тестовой выборке.

Практическая значимость работы заключается в том, что разработанная информационная система может быть использована на молочных фермах, оснащённых роботизированным доильным оборудованием Lely, для автоматизации процессов учёта и мониторинга. Внедрение системы позволяет повысить эффективность управления стадом за счёт предиктивной аналитики, сократить время на ведение документации, своевременно выявлять заболевания животных на ранних стадиях и оптимизировать кормление с учётом индивидуальных потребностей каждой коровы. Модуль машинного обучения обеспечивает прогнозирование надоев с доверительными интервалами (q10/q90), что позволяет фермеру количественно оценивать неопределённость прогнозов.

Работа основывается на следующих технологиях и инструментах: Rust~\cite{RustLang} --- язык программирования серверной части; Axum~\cite{Axum} --- веб-фреймворк; SQLx~\cite{SQLx} --- асинхронный клиент PostgreSQL~\cite{PostgreSQL}; TimescaleDB~\cite{TimescaleDB} --- расширение для работы с временными рядами; SvelteKit~\cite{SvelteKit} --- фреймворк для клиентского приложения; Tailwind CSS~\cite{TailwindCSS} и Chart.js~\cite{ChartJS} --- средства стилизации и визуализации; XGBoost~\cite{XGBoost} и Prophet~\cite{Prophet} --- библиотеки машинного обучения; FastAPI~\cite{FastAPI} --- фреймворк для модуля аналитики; Docker~\cite{Docker} и Docker Compose~\cite{DockerCompose} --- средства контейнеризации; Nginx~\cite{Nginx} --- обратный прокси; Prometheus~\cite{Prometheus} и Grafana~\cite{Grafana} --- система мониторинга; GitHub Actions~\cite{GHActions} --- платформа CI/CD.

Структура работы. Выпускная квалификационная работа состоит из введения, трёх глав, заключения, списка использованных источников и приложений. В первой главе проведён анализ предметной области: рассмотрена концепция точного животноводства и её применение в молочном животноводстве; выполнен обзор и сравнительный анализ существующих решений; сформулировано техническое задание; обоснован выбор стека технологий. Во второй главе описаны проектирование и разработка системы: архитектура, модель данных базы данных, серверная часть (аутентификация, авторизация, middleware, интеграция с Lely), клиентское веб-приложение, модуль машинного обучения (11 моделей, MLOps), предиктивная аналитика в серверной части (8 моделей прогнозирования, индекс здоровья, кривая лактации Вуда), мониторинг, CI/CD и развёртывание. В третьей главе описаны тестирование и демонстрация работы системы: стратегия тестирования, тесты серверной части, клиентского приложения и модуля машинного обучения, нагрузочное тестирование, демонстрация интерфейса и мониторинг работоспособности. В заключении сформулированы основные результаты работы и перспективы дальнейшего развития системы.
